\begin{question}[topic=gsm,type=exam,tags={20140723}]
Eine fremderregte Gleichstrommaschine hat folgende Daten. Generatorkennlinie ist gegeben (siehe Abb.\ref{fig:20140723})\\
\begin{tabular}{L{2cm}l}
$I_{N}$ \dotfill &$100~A$\\
$U_{A,N}$ \dotfill & $400~V$ \\
$n_N$ \dotfill & $2940~\frac{U}{min}$\\
$n_0$ \dotfill & $3000~\frac{U}{min}$
\end{tabular}
\begin{enumerate}
\item Berechnen Sie den Ankerwiderstand $R_A$ der Gleichstrommaschine und die Spannungskonstante $k_1 \phi_N$ im Nennpunkt der Maschine. (\addpoints{2})
\item Wie groß ist das Nennmoment $M_N$ der Gleichstrommaschine. (\addpoints{1})
\item Die Gleichstrommaschine wird mit konstanter Ankerspannung $U_A = 400V$ versorgt, es liegt \underline{halbe} Nennerregung an. Berechnen Sie die Drehzahl in Abhängigkeit des Moments $n=f(M_i)$ und skizzieren Sie diesen Verlauf im Bereich $\pm M_N/2$. (\addpoints{3})
\item Die Maschine wird nun als \underline{Nebenschlussgenerator} betrieben. Skizzieren Sie das Ersatzschaltbild des Generators. Der Gesamtwiderstand im Erregerkreis ist konstant und beträgt $R_E = 45~\Omega$ (Summe aus Spulen und Vorwiderstand). Aus dem Leerlaufversuch konnte folgende Kennlinie des Erregerflusses ermittelt werden. Ermitteln Sie bei konstanter Drehzahl $n = 3000 ~U/min$ die Ankerspannung $U_A$ sowie den Erregerstrom $I_E$ für den leerlaufenden Generator. (\addpoints{4})
\end{enumerate}
\begin{figure}[H]
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[title={{Generatorkennlinie} $U_i/I_E$ {bei} $3000 ~U/min$},xlabel={{Erregerstrom }$I_E \, \left[A\right]$ }, ylabel={{Spannungskonstante } $k_1 \phi \, \left [Vs\right]$},
xtick= {2,4,6,8,10,12,14},width=15cm,height=8cm,
xmin = 0,xmax = 14,
ytick= {0,1,...,10},
ymin = 0 , ymax = 10,grid=major]
\addplot+
[id=exp,color=black,mark=none,smooth, very thick] coordinates {
	( 0,0)
	(2,2)
	(4,4)
	(8,7)
	(10,8)
	(12,8.8)
	(14,9.2)
};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Generatorkennlinie} \label{fig:20140723}
\end{figure}
\end{question}
\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item Im Leerlauf ist der Ankerstrom Null und mittels Glg.(\ref{glg:Ankerspannungsgleichung}) l\"asst sich die Spannungskonstante errechnen.
\begin{align}
U_{A,N} &= \frac{k_1 \cdot \phi}{2 \pi} \cdot \frac{n_0}{60} \cdot 2 \pi\\
k_1 \cdot \phi &= 8~Vs\\
k^{'} \cdot \phi &= \frac{k_1 \cdot \phi}{2 \pi} = 1,273~Vs\\
M_N &= \frac{k_1 \cdot \phi_N}{2 \pi} \cdot I_A = 1,145~Nm
\end{align}
Um den Ankerwiderstand berechnen zu können wird die Ankernennspannung benötigt. Diese errechnet sich aus der Spannungskonstante mit der Leerlaufdrehzahl. Anschließend wird mit (\ref{glg:Ankerspannungsgleichung}) der Ankerwiderstand durch umformen errechnet.\\
\begin{align}
U_{A,N} &= \frac{k_1 \Phi}{2 \pi} \cdot \frac{n_0}{60} 2 \pi = 400~V\\
R_A &= \frac{U_{A,N} - \frac{k \Phi}{2 \pi} \cdot \frac{n_N}{60} 2 \pi}{I_A}=80~m \Omega\\
\end{align}
\item Das Moment errechnet sich mit (\ref{glg:Ankermoment}).\\
\begin{equation}
M_N=\frac{k \Phi}{2 \pi} \cdot I_N =127,3~Nm
\end{equation}
\item Das Ankermoment (\ref{glg:Ankermoment}) wird auf $I_A$ umgeformt und in (\ref{glg:Ankerspannungsgleichung}) eingesetzt und auf $\Omega$ umgeformt, wobei die Hälfte der Erregung $k^{'} \Phi$ eingesetzt wird und Anschließend mit $\frac{60}{2 \pi}$ mulitpliziert wird um auf $n$ zu kommen.
\begin{equation}
n(M_i) = \frac{U_A - R_A \frac{2 M_i}{k^{'} \Phi}}{k^{'}\Phi} \cdot 2 \cdot \frac{60}{2 \pi} =6000-0,197 \cdot M_i
\end{equation}
TikZ Grafik hier bitte.
\item TikZ Grafik f\"ur Nebenschlussgenerator. Da die Spannungskonstante von dem Erregerstrom abh\"angig ist, kann hier kein konstanter Wert eingesetzt werden. Es wird die Steigung $k^{'} \phi/I_E$ ermittelt, welche dann als Linie in Abb.(\ref{fig:20140723}) eingezeichnet wird. Bei der Berechnung wird von Glg.(\ref{glg:Ankerspannungsgleichung}) ausgegangen und auf $k^{'} \phi/I_E$ umgeformt.
\begin{align}
U_A &= (R_E +R_A)  I_A  + k^{'} \phi \cdot \Omega_m\\
\frac{k_1 \phi}{I_E} &= \frac{R_E +R_A}{\Omega_N}\cdot 2 \pi = 0,901
\end{align}
Eine Gerade mit der Steigung $0,901$ einzeichnen und bei dem Schnittpunkt ablesen. $I_E= 7,4~A$ und $R_E \cdot I_E = 315~V$.
\end{enumerate}
\end{solution}